### Какари и шимари - углови су исплативи

Сада ћемо научити како да играмо на почетку - посебно, преговарање око углова.

На табли 13x13 приказаној испод, можеш да видиш како почињу праве партије.
Кликћи десну стрелицу. Можеш да се вратиш назад користећи леву стрелицу. Прво
су оба играча одиграла на поље близу угла.

Први потез црног се зове 3-3 поље (јап. san-san) јер се налази на пресеку треће
вертикалне и хоризонталне линије, бројећи од најближег угла. Овај потез
обезбеђује такву позицију која заузима угао.

У следећем потезу видимо и да бели такође игра на 3-3 поље.

Следећи потез црног се зове 4-4 поље или хоши (јап. hoshi) које је означено
малим црним кругом. Овај потез окружује већи део угла него кад играмо на 3-3.
Међутим, може се лакше напасти, јер има више размака између њега и ивице табле.

Четврти потез који је бели одиграо је такође популаран.

Наравно, можеш да играш било где на табли ако то није недозвољено. Партија се
обично одвија од углова ка странама, и на крају ка средини.

Иако су углови најбоља места да добијемо територију, нико не би играо потез на
М2 или N1 јер би то било премало.

Board::corners0

---

Настављајући од претходног примера...

У петом потезу, црни је ојачао његов доњи леви угао играјући на F3. Ове врсте
ојачавајућих потеза се називају шимари (јап. shimari) или
ограђујући потези (енг. enclosure).

У следећем потезу, бели такође ојачава свој доњи десни ћошак са другачијим
шимаријем.

Затим црни ставља камен близу белог камена (Ј10). Овај потез наговештава да
ће црни, ако га бели игнорише, напасти угао играјући негде, као на пример на
L11. Ова врста потеза се зове какари (јап. kakari) или прилаз (енг. approach).

Потом је бели "додирнуо" црни камен играјући на Ј11 да би узвратио назад.
Након тога су се обе стране ојачале (K11, G10).

Белом се чинило да ће цела лева страна табле постати територија црног. Због тога
је упао у леву страну да би то спречио! Ови потези се називају учикоми (јап.
uchikomi) или инвазија. - Узгред, тренутно не мораш да памтиш ове јапанске
називе.

Ово је један од примера који показује како се почињу партије.

Имај на уму да је Го игра дељења - не можеш да добијеш све. Мораш да попустиш,
да жртвујеш, мораш да се извиниш ако си био превише похлепан. Ако си био
превише агресиван, на крају ћеш изгубити све, буквално!

Board::corners1
